<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <!-- Activities -->
    <string name="app_name">История на България</string>
    <string name="activity_capitals">Столиците на България</string>
    <string name="activity_capital_detail">Детайли за столица</string>
    <string name="activity_years">Събития и години</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>


    <string name="event_year">Година:</string>
    <string name="event_place">Място:</string>
    <string name="event_leaders">Ръководители:</string>
    <string name="event_result">Резултат:</string>
    <string name="event_details">Детайли за събитие</string>

    <string name="years_search_hint">Търси година или събитие</string>

    <string-array name="history_periods">
        <item>Начало</item>
        <item>Създаване и Развитие</item>
        <item>Османско робство</item>
        <item>Преди Освобождението</item>
        <item>От Освобождението до Световните войни</item>
        <item>Между двете Световни войни</item>
        <item>През Сталинизма към Демокрацията</item>
    </string-array>
    <string name="app_info"> В приложението се съдържа цялата българска история от 681 година до 2005 година.
        Историята е с основни източници учебниците по история за 12 клас. Като помощни източници са: Wikipedia.com и множество български блогове
        за история. С всяка една следваща версия се работи върху поправянето на правописните грешки. За в бъдеще могат да се очакват още много нови неща затова бъдете нащрек!</string>

    <string-array name="historical_events_and_years">
        <item>354 г. Първо достоверно упоменаване на българите в Анонимния хронограф</item>
        <item>480 г. Император Зинон кани българите за свои съюзници срещо готите</item>
        <item>665 г. Смъртта на хан Кубрат</item>
        <item>550 г. Славяните за пръв път достигат гр. Солун и презимуват на юг от р. Дунав</item>
        <item>584 г. Първа обсада на град Солун</item>
        <item>658 г. Император Констант II подчинява славяните по Беломорското крайбрежие</item>
        <item>680 г. Хан Аспарух нанася поражение на византийците в Онгъла</item>
        <item>681 г. Сключване на мирен договор с Византия и начало на българската държава</item>
        <item>705 г. Хан Тервел присъединява областта Загоре и получава титлата "кесар"</item>
        <item>716 г. Хан Тервел сключва мирен договор с император Теодосий II</item>
        <item>718 г. Българите разбиват арабите край Константинопол</item>
        <item>755 - 775 г. Походи на император Константин V Копроним срещу българската държава</item>
        <item>792 г. Мирен договор между България и Византия</item>
        <item>805 г. Хан Крум разгромява остатъците от Аварския хаганат</item>
        <item>809 г. Сердика (дн. София) става български град</item>
        <item>26 юли 811 г. Погромът на византийските войски при Върбишкия проход - една от най-паметните битки на Българското средновековие</item>
        <item>815 г. Сключване 30-годишен договор между България и Византия</item>
        <item>855 г. Създаване на славянската азбука от Кирил и Методий в манастира "Полихрон" </item>
        <item>863 г. Сключване на т.нар. "дълбок" мир с Византия</item>
        <item>863 г. Начало на Великоморавската мисия</item>
        <item>864 г. Начало на покръстването на българския народ</item>
        <item>14 февруари 869 г. Смъртта на константин-Кирил Философ</item>
        <item>6 април 885 г. Смъртта на Методий, архиепископ Велеградски </item>
        <item>893 г. Преславският църковно-народен събор, възцаряване на Симеон</item>
        <item>894 - 896 г. Първа българо-византийска война</item>
        <item>896 г. Българите разбиват византийците при Булгарофигон</item>
        <item>904 г. Морен договор между България и Византия</item>
        <item>913 г. Нарушаване на мира. Преговори на цар Симеон в Константинопол. </item>
        <item>917 г. Битката при Ахелой</item>
        <item>924 г. Цар Симеон завладява сръбските земи</item>
        <item>927 г. Смъртта на цар Симеон</item>
        <item>927 г. Византия признава царската титла на българския владетел и патриаршеския сан на духовния глава</item>
        <item>971 г. Византийците превземат Велики Преслав</item>
        <item>17 август 986 г. Битката при Траянови врата</item>
        <item>1014 г. Трагичната загуба близо до днешното село Ключ на Самуил от Василий II Българоубиец</item>
        <item>1018 г. България пада под византийска власт</item>
        <item>1040 г. Въстанието на Петър Делян</item>
        <item>1072 г. Въстанието на Георги Войтех</item>
        <item>1185 г. Въстанието на Асеневци</item>
        <item>1187 г. Подписването на Ловешкото примирие</item>
        <item>1197 г. Завършване на освободителното движение на Асеневци</item>
        <item>1201 г. Цар Калоян превзема Варна</item>
        <item>1202 г. Сключен е мирен договор между България и Византия</item>
        <item>1203 г. Цар Калоян изгонва унгарците от окупирането Белградска и Браничевска област</item>
        <item>13 април 1203 г. Кръстоносците от Четвърти кръстоносен поход завладяват Константинопол</item>
        <item>8 ноември 1204 г. Сключена е уния между цар Калоян и римския папа Инокентий III</item>
        <item>14 април 1205 г. Войските на цар Калоян разбиват латинските рицари край Одрин. Пленен е император Балдуин I Фландърски</item>
        <item>1207 г. Смъртта на цар Калоян под стените на гр. Солун</item>
        <item>1211 г. Събор против богомилите в Търново свикан от цар Борис</item>
        <item>1213 г. Мирен договор между цар Борил и латинския император Хенрих</item>
        <item>1218 г. Възцаряване на цар Йоан Асен II. </item>
        <item>1230 г. Българите разбиват епирския владетел Теодор Комнин при с. Клокотница</item>
        <item>1235 г. Възстановяване на Българската патриаршия</item>
        <item>1240 г. Йоан Асен II отбива нападението на татарите</item>
        <item>1277 - 1279 г. Царуване на Ивайло</item>
        <item>1299 г. Сваляне на Чака - край на монголската хегемония</item>
        <item>1304 г. Българите разбиват византийците при река Скафида. </item>
        <item>1307 г. Мирен договор между България и Византия. Светослав Тертер се оженва за византийската принцеса Теодора. </item>
        <item>1323 г. Търновското болярство избира за цар видинския деспот Михаил Шишман</item>
        <item>1330 г. Битката при Велбъжд и гибелта на цар Михаил III Шишман</item>
        <item>1332 г. Българите разбиват византийците при Русокастро</item>
        <item>1344 г. България си връща по дипломатически път гр. Пловдив и други важни градове в Родопската област</item>
        <item>1351, 1355 г. Неуспешни опити за сключване на съюз между българи и византийци, насочен срещу турските нашественици</item>
        <item>1371 г. Смъртта на Йоан Александър</item>
        <item>26 септември 1371 г. Поражение на християнската армия в битката при р. Марица. Османските войски се насочват към Скопие и София</item>
        <item>1382 г. Османците превземат София</item>
        <item>1388 г. Поход на Али паша в Североизточна България. Ликвидиране на Добруджанското деспотство.  </item>
        <item>17 юли 1393 г. След тримесечна обсада османците завладяват българската столица Търново</item>
        <item>1393 г. Избиване на 110-те търновски боляри поради отказа им да приемат исляма</item>
        <item>1395 г. Пада Никополската крепост. Цар Йоан Шишман попада в османски плен</item>
        <item>1396 г. Османците завладяват Видинското царство. Последната средновековна българска държава изчезва от политическата карта</item>
        <item>1402 г. Османската армия начело със султан Баязид I е разгромена в битката при Анкара. Започва междуособната война на неговите синове.</item>
        <item>1404 или 1408 г. Избухва въстание на българите, начело с престолонаследниците Константин и Фружин.</item>
        <item>1443 г. "Дългият поход" на кръстоносната армия начело с полско-унгарския крал Владислав III Ягело и Янош Хунияди в българските земи.</item>
        <item>10 ноември 1444 г. Погромът на кръстоносната армия в битката при Варна</item>
        <item>1453 г. Признаване на Вселенския патриарх в Цариград за духовен глава на православните християни. Начало на милетската система</item>
        <item>1515 г. Георги, златар в София, е изгорен на клада за отказа  му да приеме исляма. Канонизиран като православен светец - св. Георги Нови Софийски</item>
        <item>1555 г. Никола, обущар в София, е убит с камъни от фанатизирана тълпа мюсюлмани поради отказа му да приеме исляма. Впоследствие канонизиран като православен светец - св. Никола Софийски</item>
        <item>1566 - 1577 г. Яков Крайков издава във Венеция първите български печатни книги</item>
        <item>1571 г. Християнската победа над османския флот при Лепанто</item>
        <item>1598 г. Първото търновски въстание</item>
        <item>1686 г. Второто търновско въстание</item>
        <item>1688 г. Чипровско въстание</item>
        <item>1689 г. Въстание на българските селяни в югозападните български земи начело с хайдушкия воевода Карпош</item>
        <item>1699 г. Подписване на Карловацкия мирен договор</item>
        <item>1741 г. Христофор Жерафович отпечатва своята "Стематография"</item>
        <item>1762 г. Паисий Хилендарски завършва "История славянобългарска"</item>
        <item>1765 г. Софроний Врачански прави първия препис на Паисиевата история</item>
        <item>1767 г. Охридската архиепископия изгубва автономния си статут</item>
        <item>80-те години на XVIII в. Поява на първите манифактури в българските земи</item>
        <item>1806 г. Отпечатан "Кириакодромион, сиреч Неделник" - първата печатна книга на новобългарски език</item>
        <item>1815 г. В Свищов в открито първото елино-българско училище</item>
        <item>1824 г. В Брашов е отпечатан "Буквар с различни поучения" на Петър Берон</item>
        <item>1829 г. Одрински мирен договор. Гърция получава независимостта си, а Сърбия става автономно княжество</item>
        <item>1834 г. Роден Любен Каравелов</item>
        <item>1834 г. Добри Желязков създава текстилна работилница в Сливен, която през следващите 2 години прераства във фабрика</item>
        <item>1835 г. В Габрово е открито първото взаимно новобългарско училище</item>
        <item>1835 г. Велчова завера</item>
        <item>6/19 юли 1837 г. Роден Васил Левски</item>
        <item>1839 - 1840 г. Начало на организираната църковно-национална борба</item>
        <item>1840 г. В Плевен е открито първото девическо училище</item>
        <item>1841 г. Първи браилски бунт; Нишко въстание</item>
        <item>1842 г. Втори браилски бунт</item>
        <item>1844 - 1845 г. Прошения на Неофит Бозвели и Иларион Макариополски</item>
        <item>1846 г. В Копривщица е открито първото класно училище</item>
        <item>6 януари 1848 г. Роден Христо Ботев</item>
        <item>1850 г. Видинско въстание</item>
        <item>1853 - 1856 г. Кримската война</item>
        <item>1856 г. Създават се първите читалища в Лом, Свищов и Шумен</item>
        <item>1858 г. Първи план на Раковски</item>
        <item>февруари 1856 г. Високата порта издава Хатихумаюн за продължаване на реформите в Османската империя</item>
        <item>1859 г. В Болград е открита първата българска гимназия</item>
        <item>3 април 1860 г. Великденска акция</item>
        <item>1861 г. Втори план на Раковски</item>
        <item>1862 г. Първа българска легия</item>
        <item>1866 г. Създаване на ТЦБК</item>
        <item>1867 г. "Привременен закон за народните горски чети"; софрмиране на четите на Панайот Хитов и Филип Тотю; план на Добродетелната дружина; Втора българска легия</item>
        <item>юли 1868 г. Четата на Хаджи Димитър и Стефан Караджа е разбита </item>
        <item>1869 г. Създава се Българското книжовно дружество в Браила</item>
        <item>1869 г. Създаване на БРЦК</item>
        <item>28 февруари 1870 г. Великият везир връчва на българските представители султанския ферман за учредяването на Българската екзархия</item>
        <item>29 април - 4 май 1872 г. Първо общо събрание на БРЦК</item>
        <item>6/19 февруари 1873 г. Обесването на Васил Левски</item>
        <item>26 декември 1874 г. Общо събрание на БРЦК в Букурещ</item>
        <item>12 август 1875 г. Събрание на революционната емиграция в Букурещ; взето е решение за въстание в България</item>
        <item>16 септември 1875 г. Обявяване на въстанието в Стара Загора</item>
        <item>11 - 12 ноември - 25 декември 1875 г. Заседания на Гюргевския комитет</item>
        <item>14 - 16 април 1876 г. Събрание в Оборище</item>
        <item>20 април 1876 г. Обявяване на въстанието в Копривщица</item>
        <item>20 май/ 2 юни 1876 г. Гибелта на Христо Ботев</item>
        <item>23 декември 1876 г. Откриване на Цариградската конференция</item>
        <item>23 април 1877 г. Манифест на Александър II за обявяване на война от Турция</item>
        <item>21-23 август 1877 г. Отбранително боеве за Шипка</item>
        <item>10 декември 1877 г. Победа на руската армия при Плевен</item>
        <item>3 март 1878 г. Санстефански предварителен мирен договор</item>
        <item>13 юни - 13 юли 1878 г. Берлински конгрес</item>
        <item>16 април 1879 г. Приемане на Търновската конституция</item>
        <item>6 септември 1885 г. Съединение на Княжество България с Източна Румелия </item>
        <item>14/2 ноември 1885 г. Начало на сръбскобългарската война</item>
        <item>19 февруари/3 март 1886 г. Подписване на Букурещкия мир между България и Сърбия след загубата на сърбите</item>
        <item>5 април 1886 г. Топханенски акт на султана, който назначава българския княз за генерал-губернатор на Източна Румелия</item>
        <item>9 август 1886 г. Военен преват на юнкери от Военното училище - Атанас Бендерев, Радко Димитриев и Георги Вазов</item>
        <item>25 юни 1887 г. Фердинанд Сакс-Кобуг-Готски е избран за български княз </item>
        <item>22 септември/ 5 октомври 1908 г. Обявяване на българската независимост в град Търново</item>
        <item>28 февруари 1912 г. Договор за съюз със Сърбия, а после с Гърция</item>
        <item>17 септември 1912 г. Обявяване на война на Турция от съюзническите сили - Първа балканска война</item>
        <item>13 март 1912 г. Одрин пада в български ръце</item>
        <item>17/30 май 1913 г. Мирен договор с Турция</item>
        <item>16/29 юни 1913 г. Българската армия напада позициите на сръбските и гръцки войски в Македония. Начало на междусъюзническата война.</item>
        <item>16/29 септември 1913 г. Цариградски договор слагащ край на междусъюзническата война</item>
        <item>28 юли 1914 г. Начало на Първата световна война</item>
        <item>есента на 1915 г. България се включва на страната на Централните сили</item>
        <item>14 октомври 1915 г. България обявява война на Сърбия и разгромява сръбските войски</item>
        <item>29 септември 1918 г. България признава поражението си и напуска Централните сили</item>
        <item>3 октомври 1918 г. Княз Фердинанд абдикира</item>
        <item>27 ноември 1919 г. Подписване на Ньойския договор</item>
        <item>9 юни 1923 г. Преврат на Конституционния блок срещу БЗНС</item>
        <item>19 май 1934 г. Преврат на Военният съюз с ръководител Кимон Георгиев</item>
        <item>23 август 1939 г. Начало на Втората световна война. </item>
        <item>1 март 1941 г. Включване на България към Тристранния пакт</item>
        <item>28 август 1943 г. Цар Борис III умира от инфаркт</item>
        <item>9 септември 1944 г. България излиза от Втората световна война. Начело на правителството след намеса на Русия е Кимон Георгиев</item>
        <item>8 септември 1946  г. Провъзгласяване на България за "народна република" </item>
        <item>10 февруари 1947 г. Парижки мирен договор. </item>
        <item>4 декември 1947 г. Приета конституция на Народна Република България</item>
        <item>18 март 1948 г. България подписва договор за дружба, сътрудничество и взаимопомощ със СССР</item>
        <item>25 януари 1949 г. България участва в създаването на СИВ</item>
        <item>юни 1949 г. Създаден е лагерът в Белене</item>
        <item>2 юли 1949 г. Умира Георги Димитров</item>
        <item>3 февруари 1950 г. Вълко Червенков оглавява правителството</item>
        <item>10 май 1953 г. За патриарх на Българската православна църква е избран пловдивският митрополит Кирил</item>
        <item>5 март 1953 г. Умира Й.В.Сталин</item>
        <item>14 май 1955 г. България участва в създаването на военно-политическата организация на Варшавския договор</item>
        <item>14 декември 1955 г. България е приета за член на ООН</item>
        <item>17 май 1956 г. България е приета в ЮНЕСКО</item>
        <item>2 април 1962 г. Ражда се осеммилионният българин</item>
        <item>19 ноември 1962 г. Т. Живков става и министър-председател</item>
        <item>4 декември 1963 г. Писмо на Т. Живков до Хрушчов с предложение за по-нататъшно сближение</item>
        <item>16 май 1971 г. С референдум е приета конституцията на Народна Република България</item>
        <item>10 април 1979 г. В космоса на космическия кораб "Союз-33" лети първият български космонавт Георги Иванов</item>
        <item>9-10 ноември 1989 г. Тодор Живков е принуден да подаде оставка на заседание на Политбюро и на пленум на ЦК на БКП</item>
        <item>10-17 юни 1990 г. Първи демократични избори</item>
    </string-array>
</resources>
